\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{mdwlist}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\title{Projekt do PB173 \\ Bezpečná videokonferenční architektura}
\author{Tučňáčí kolektiv}
\date{\today}   

\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Motivace}
V současných dnech jsme svědky vzrůstajícího napětí mezi uživateli internetu. Toto
napětí má na svědomí americký občan Edward Snowden, bývalý analytik CIA toho času
v exilu v Rusku, který zveřejnil jak USA odposlouchává uživatele internetu bez ohledu
na státní příslušnost. Tyto informace rozpoutaly vlnu vyšetřování, které odhalilo,
že vláda USA, konkrétně její tajná služba NSA\footnote{National Security Agency - 
vnitro národní rozvědka analogie naší BIS}, která dle platných zákonů má právo přístupu,
k veškeré komunikaci zprostředkované americkými firmami. Její pravomoce sahají tak
daleko, že má právo i na zabudování vlastních mechanizmů do šifrovacích metod 
používaných americkými firmami, což jí umožňuje dešifrovat jinak nepřístupná data.
Tento stav evokuje značné nebezpečí a je potřeba jej řešit. Již jsme si zvykli,
že USA má přístup k naší běžné komunikaci, pro kterou používáme Facebook, Google
či Skype, že se může podívat téměř na kteroukoliv fotografii, kterou pořídíme svým
smartphone, ale co udělat, když ani naše tajná komunikace s milenkou, milencem,
oblíbeným nočním podnikem nebo místní muslimskou komunitou, je beztrestně kontrolována
kterýmkoliv z tisíců zaměstnanců amerických tajných služeb?
\\
To nás přivádí k hlavní myšlence tohoto dokumentu, návrh API pro programování
bezpečné videokonferenční aplikace. Toto API bude rozvrženo pro programovací jazyk
C++ v němž budou ve značné míře použity části syntaxe jazyka C. Hlavním cílem této práce je rozvrhnout
a implementovat videokonferenční službu s ohledem na bezpečnost dat. Proto je nezbytný
robustní návrh a využití pokročilých kryptografických metod.

\section{Použité technologie:}
Jak je uvedeno v předchozí kapitole bude programovacím jazykem C++ s knihovnou PolarSSL.
Největší část kódu bude v jazyce C++, ale jelikož je knihovna
PolarSSL psána v C, tak sekce kolem šifrovaní nemohou používat mechanismy C++ 
(např. použití pole znaků místo objektu typu String).
Dále plánujeme použít knihovny pro práci se sockety/HTTPS, knihovnu pro vlákna a 
události.
\subsection{Kryptografie}
Hlavním cílem práce je zabezpečení dat proti kompromitaci či zjištění jejich sémantiky
třetí stranou.
Pro zajištění důvěrnosti, integrity i soukromí využijeme šifrovacího schématu 
encrypt-then-mac v podobě otevřené implementace Galois/Counter Mode (GCM),
která je dostupná v PolarSSL. Jako hashovací funkci budeme používat SHA-512, 
symetrickou šifrovací funkcí bude AES v již zmíněném módu GCM a pro ustanovení 
komunikace použijeme asymetrické kryptografie v podobě RSA.

\section{Náš přístup k řešení}

\subsection{Návrh komunikace}
V projektu vystupují tři komponenty, mezi kterými je ustanovena komunikace.

\paragraph{Certifikační autorita}
Certifikační autorita (CA) je komponentou, která zajišťuje ověřování a 
distribuci certifikátů veřejných klíčů
potřebných pro navázání asymetricky šifrované komunikace mezi klienty. 
Certifikační autorita přijímá certifikáty od nově příchozích klientů, a na 
žádost vydává veřejné certifikáty klientů. Pro komunikaci s CA je zřízen jeden 
pár veřejného a  soukromého klíče, který je používán CA. Veřejný klíč je pro 
klienta známý. Komunikace je ustavena klientem, který po CA požaduje ověření 
veřejného klíče jiného klienta. Na tento dotaz CA odpovídá dohledáním 
příslušného veřejného klíče ve své databázi a odesláním certifikátu tohoto 
klíče.

\paragraph{Server}
Server je komponentou zaštiťující ustanovení komunikace mezi klienty. Komunikace 
probíhá pomocí jednosměrně šifrované komunikace od klienta k serveru. Server 
přijímá od klienta požadavky na přihlášení do systému a odesílá ostatním 
připojeným klientům jeho dostupnost. Následně očekává požadavky na spojení. 
Nakonec po odpojení odešle všem klientům požadavek na smazání klienta.
Server přijme požadavek na spojení od klienta ke klientu. Tento požadavek 
propaguje
k cílovému klientovi společně s údaji pro navázání komunikace se zdrojovým 
klientem. V případě přijetí pozitivní odpovědi odešle komunikační údaje cílového 
klienta zdrojovému a označí oba klienty za nedostupné. Pokud některý z klientů 
ukončí komunikaci odešle tuto informaci serveru a ten označí oba klienty za 
dostupné.

\paragraph{Klient}
Komponenta klient zajišťuje rozhraní pro přímou komunikaci dvou klientů, navázání 
komunikace a získávání veřejných klíčů vystupujících v komunikaci. Klient se 
připojí k serveru a přijme seznam připojených klientů. V našem modelu jsou dvě možnosti
navázání komunikace klienta:

\begin{itemize}



\item[1.] Klient požaduje připojení ke klientovi\\
Iniciální klient (IK) si vyžádá od CA veřejný klíč cílového klienta (CK) 
a zašle serveru požadavek na spojení. Po kladné odpovědi serveru a přijetí 
komunikačních údajů o CK. Následně navazuje komunikaci s CK. Odešle požadavek 
společně s náhodně vygenerovaným klíčem a inicializačním vektorem pro 
symetrickou kryptografii zašifrovaný a podepsaný pomocí asymetrické kryptografie 
k CK. Pokud CK odpoví kladně, přijme a zpracuje symetrický klíč a inicializační 
vektor pro komunikaci od CK a IK je schopen pomocí
veřejného klíče CK ověřit autenticitu. Nakonec navazuje a přijímá 
komunikaci k resp. od CK šifrovanou pomocí
symetrické kryptografie. 

\item[2.]Klient přijímá požadavek na komunikaci od serveru\\
CK přijme od serveru požadavek a informace o IK. Od CA si vyžádá 
certifikát veřejného klíče IK a odpoví na požadavek. Následně přijímá požadavek 
přímo od IK, které ověří pomocí jeho veřejného certifikátu. Přijme klíč pro 
komunikaci od IK, vygeneruje a odešle klíč pro komunikaci mezi CK a IK. Nakonec 
přijímá a otevírá přímé spojení mezi IK a CK.
\end{itemize}

\subsection{API - Application Programming Interface}
Cílem návrhu API je vytvoření rozhraní pro komunikaci komponent systému a 
zajištění kryptografických funkcí. Důležitým kritériem je dostatečná míra 
abstrakce, která umožní nasazení komunikačních a kryptografických funkcionalit uniformě skrze 
celý systém.  
Hlavičkové soubory API jsou dostupné na GitHubu včetně dokumentace v repositáři po názvem 
PB173\_tucnaci dostupný zde: \url{https://github.com/LukeMcNemee/PB173\_tucnaci}

\end{document}
